\subsection{Matriz Transposta}

  Dada uma matriz $q \times p$
  \begin{equation*}
    A
    =
    \matrixrepresentation
    {
      a_{11}  & a_{12} & \hdots & a_{1p}
      \\
      a_{21}  & a_{22} &        & a_{2p}
      \\
      \vdots &       & \ddots & \vdots
      \\
      a_{q1}  & a_{q2} & \hdots & a_{qp}
    },
  \end{equation*}
  a \emph{transposta} de $A$
  ---
  denotada por $\transposedmatrix{A}$
  ---
  é a matriz $p \times q$ dada por
  \begin{equation*}
    \transposedmatrix{A}
    =
    \matrixrepresentation
    {
      a_{11}  & a_{21} & \hdots & a_{q1}
      \\
      a_{12}  & a_{22} &        & a_{q2}
      \\
      \vdots &       & \ddots & \vdots
      \\
      a_{1p}  & a_{2p} & \hdots & a_{qp}
    }.
  \end{equation*}

  Em termos de \emph{linhas} e \emph{colunas},
  na matriz transposta,
  as \emph{linhas} viram \emph{colunas}
  e as \emph{colunas} viram \emph{linhas}:
  \begin{equation*}
    \matrixrepresentation{| && | \\ \vector{a_1} & \hdots & \vector{a_p} \\ | && |}^t
    =
    \matrixrepresentation{\text{---} & \vector{a_1} & \text{---} \\ & \vdots & \\ \text{---} & \vector{a_p} & \text{---}}.
  \end{equation*}

  \begin{example}
    Um exemplo é melhor do que mil palavras! :-)
    \begin{equation*}
      \transposedmatrix{\matrixrepresentation{1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6}}
      =
      \matrixrepresentation{1 & 4 \\ 2 & 5 \\ 3 & 6}.
    \end{equation*}
    Transposta é isso!!!
  \end{example}

  \begin{intriguing question}
    A \emph{matriz transposta} é muito fácil de definir{\ldots}
    também é muito fácil de \emph{calcular}{\ldots}
    mas que utilidade tem?
  \end{intriguing question}

  Uma propriedade da transposta é a seguinte:
  \begin{equation*}
    (PQ)^t = Q^t P^t.
  \end{equation*}
  % TODO: desenhar
